\documentclass[12pt]{article}

\input{settings/settings_sparse.tex}
\input{settings/commands.tex}
%
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[a4paper, top=1in, bottom=1.3in, rmargin=1.5in, left=1.4in, marginparwidth=80pt]{geometry}
\usepackage{etoc}
%\usepackage[tight]{minitoc}


\begin{document}

\title{\vspace*{-2.5em}Problem Set 4, Summary \& Tips}
\author{Vikram R. Damani\\
    Analysis~II}

\maketitle
%\dosectoc
%\sectoc

%\tableofcontents % //FIXME: make small toc

\section{Tipps}

\begin{nexercise}{Aufgabe 1}{1}\addcontentsline{toc}{subsection}{A1}
    Sei $T$ ein Tetraeder mit Eckpunkten $(0,0,0), (1,0,0), (0,2,0), (0,0,3)$ und $f(x,y,z)=x+y$. Berechnen Sie das Integral
    \begin{align}
        \iiint_T f(x,y,z)\dV
    \end{align}
\end{nexercise}

\begin{tips}{1} Es hilft $T$ zu skizzieren um die Integrationsgrenzen intuitiver zu bestimmen können.

    \emph{Recall: Die inneren Integrationsgrenzen sind Funktionen der äusseren Variablen!}
\end{tips}\vspace*{1em}

\begin{figure}[htbp!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=1.2]
        \begin{axis}[
                xlabel=$x$, ylabel=$y$,
                small,
                grid=major,
            ]
            \addplot3 [
                surf,
                domain=-3:3,
                domain y=-3:3,
            ] {exp(-(x^2+y^2)/8)-exp(-2)};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Der Graph von $f(x,y)=e^{\frac{-(x^2+y^2)}{8}}-e^{-2}$ dargestellt auf dem Gebiet $B=[-2,2]\times[-2,2]\subset\R^2$.}
\end{figure}

\begin{nexercise}{Aufgabe 2}{2}
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Die Oberfläche einer Insel sei gegeben durch
              \begin{align}
                  f(x,y)=e^{\frac{-(x^2+y^2)}{8}}-e^{-2}.
              \end{align}
              Berechnen Sie das Volumen der Insel, welches über der Wasseroberfläche (Höhe $z=0$) liegt.

        \item Sei $K$ der endliche Körper, der im ersten Oktanten (d.h. $x,y,z>0$) durch den
              Zylinder $y^2+z^2=9$ und die Ebene $x=y$ begrenzt wird. Erstellen Sie eine
              Skizze dieser Situation und berechnen Sie das Volumen von $K$.
    \end{enumerate}
\end{nexercise}

\begin{tips}{2}
    \begin{enumerate}
        \item[(b)] Das Volumendes Zylinders ist gegeben durch das (Dreifach-)integral $\iiint_K \dV$. Die Grenzen des gegebenen Zylinders werden implizit durch den Kreis und explizit durch die Linie $y=x$ und $x,y,z\geq0$ beschrieben. Richtige Wahl der \p{Integrationsreihenfolge} vereinfacht die Parametrisierung der Grenzen.
    \end{enumerate}
\end{tips}\vspace*{1em}

\begin{nexercise}{Aufgabe 3}{3}
    Ein gerader Kreiszylinder mit Radius $R$, $(x^2+y^2\leq R^2)$, und Höhe $H$, $(0\leq{}z\leq{}H)$, habe eine Dichte von $\rho(x,y,z)=1+x^2+y^2+z$. Berechnen Sie die Masse und das Trägheitsmoment bei Rotation um die $z$-Achse.
\end{nexercise}

\begin{tips}{3}
    Die Masse ist gegeben durch $\iiint_V \rho \dV$. Da wir über einen Zylinder integrieren, vereinfacht eine geeignete Wahl des Koordinatensystems die Berechnung. Achtung: Der Integrand muss entsprechend angepasst werden.

    Das Trägheitsmoment ergibt sich aus dem quadrierten Abstand zur Drehachse mal der Dichte über den ganzen Körper integriert: $\iiint_V r^2 \rho\,\dV$.
\end{tips}

\section{Theorie}
%\localtableofcontents

\begin{thmb}{\np{\emph{[Flächenelement in Polarkoordinaten]}}}
    Das Flächenelement $\dF$ lässt sich in Polarkoordinaten $(\rho,\varphi)$ schreiben als
    \begin{align}
        \begin{aligned}
            \dF & =\dx\,\dy=\dy\,\dx                                                  \\
                & \colorboxed{antiquefuchsia}{=\rho\,\drho\,\dphi=\rho\,\dphi\,\drho}
        \end{aligned}
    \end{align}
\end{thmb}\vspace*{1em}

\begin{thmb}{\np{\emph{[Volumenintegrale]}}}
    Sei $\mathbf{B}\subseteq\R^3$ und
    \begin{align}
         & \begin{aligned}
               f\colon\quad \mathbf{B} & \longrightarrow\R        \\
               \vec{r}                 & \longmapsto f(\vec{r}\,)
           \end{aligned} \\
    \end{align}
    eine Funktion in 3 Variablen.

    Das Volumenintegral $V$ der Funktion $f$ über das Gebiet $\mathbf{B}$ ist
    gegeben durch
    \begin{align}
        V & =\iiint_B \dV
    \end{align}
    In kartesischen Koordinaten gilt $\dV=\dx\,\dy\,\dz$
\end{thmb}

\begin{rmk}{}{}
    Wie bei Flächenintegralen liegt die Schwierigkeit hier eher beim Bestimmen der Integrationsgrenzen statt beim eigentlichen Integrieren.
\end{rmk}

\subsection{Koordinatentransformation}

Sei eine Koordinatentransformation gegeben
\begin{align}
    \begin{tabular}{ccc}
        $x=x(u,v)$ &  & $y=y(u,v)$
    \end{tabular}
\end{align}

Wie verhält sich der Flächeninhalt von unserem infinitesimalen
Flächen-/Volumenelement unter dieser Transformation?
%Also
% \begin{align*}
%     \dF=\dx\,\dy=\;???
% \end{align*}

\input{vol_elem_graphic2d.tex} % credit to https://tex.stackexchange.com/questions/622658/how-can-i-draw-an-infinitesimal-portion-of-a-surface

\begin{thmb}{\np{\emph{[Jacobi-Determinante (2D)]}}}
    Das Flächenelement $\dF$ unter einer Koordinatentransformation $\vec{r}(u,v)$ ist gegeben durch
    \begin{align}
        \colorboxed{antiquefuchsia}{\dF=\abs{\det{\mathbf{J}}}\du\,\dve}
    \end{align}
    mit der Jacobi Matrix
    \begin{align}
        \colorboxed{antiquefuchsia}{\mathbf{J}=\begin{pmatrix}
                                                       x_u & x_v \\
                                                       y_u & y_v
                                                   \end{pmatrix}}
    \end{align}
    Für das Gebietsintegral gilt dann
    \begin{align}
        V=\iint_B f(x,y)\,\dF = \iint_{\widetilde{B}} \widetilde{f}(u,v)\abs{\det{\mathbf{J}}} \,\du\,\dve
    \end{align}
    mit $\widetilde{f}(u,v)=f(x(u,v),y(u,v))$ und $\widetilde{B}=\vec{r}\,(B)$.
\end{thmb}

\input{vol_elem_graphic3d.tex}

\begin{thmb}{\np{\emph{[Jacobi-Determinante (3D)]}}}
    Das Volumenelement $\dV$ unter einer Koordinatentransformation $\vec{r}(u,v,w)$ ist gegeben durch
    \begin{align}
        \colorboxed{antiquefuchsia}{\dF=\abs{(\vr_u\times\vr_v)\cdot\vr_w}\,\du\,\dve\,\dw=\abs{\det{\mathbf{J}}}\du\,\dve\,\dw}
    \end{align}
    mit der Jacobi Matrix
    \begin{align}
        \colorboxed{antiquefuchsia}{\mathbf{J}=\begin{pmatrix}
                                                       x_u & x_v & x_w \\
                                                       y_u & y_v & y_w \\
                                                       z_u & z_v & z_w
                                                   \end{pmatrix}}
    \end{align}
    Für das Gebietsintegral gilt dann
    \begin{align}
        V=\iiint_B f(x,y,z)\,\dV = \iiint_{\widetilde{B}} \widetilde{f}(u,v,w)\abs{\det{\mathbf{J}}} \,\du\,\dve\,\dw
    \end{align}
    mit $\widetilde{f}(u,v)=f(x(u,v,w),y(u,v,w),z(u,v,w))$ und $\widetilde{B}=\vr\,(B)$.
\end{thmb}

\begin{thm}{\r{[Volumenelement in Kugelkoordinaten]}}
    Das Volumenelement in Kugelkoordinaten ist gegeben durch
    \begin{align}
        \dV=r^2\sin(\theta)\,\dr\,\dphi\,\dtheta
    \end{align}
\end{thm}

\end{document}

\begin{defn}{Funktionen in mehreren Variablen}
    Eine Funktion $f: D \to \R$ mit $D \subseteq \R^n$ ist eine Abbildung, die jedem $x \in D$ genau ein $f(x) \in \R$ zuordnet.
\end{defn}

\begin{tikzpicture}

    \begin{axis}[
            %axis background/.style={fill=green!10},
            %3d box=complete*,
            grid=major,
            %colorbar % show key
        ]
        \addplot3[surf] {{sin(deg(x)) * y*(1-y)}};
    \end{axis}

\end{tikzpicture}